\chapter{Gambaran Obyek Study}

\section{Obyek Study}
\subsection{Sejarah Perusahaan}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=12 cm, height=8 cm]{figures/kantor-pos-pertama.png}
\caption{\textit{Kantor Pos Pertama}
\label{eq:31}}
\end{figure} 

\pr Sejarah mencatat keberadaan Pos Indonesia begitu panjang, Kantor Pos Pertama didirikan di Batavia (sekarang Jakarta) oleh Gubernur Jenderal G.W Baron van Imhoff pada tanggal 26 Agustus 1746 dengan tujuan untuk lebih menjamin keamanan surat-surat penduduk, terutama bagi mereka yang berdagang dari kantor-kantor di luar Jawa dan bagi mereka yang datang dari dan pergi ke Negeri Belanda. Sejak itulah pelayanan pos telah lahir mengemban peran dan fungsi pelayanan kepada publik. Setelah Kantor Pos Batavia didirikan, maka empat tahun kemudian didirikan Kantor Pos Semarang untuk mengadakan perhubungan pos yang teratur antara kedua tempat itu dan untuk mempercepat pengirimannya. Rute perjalanan pos kala itu ialah melalui Karawang, Cirebon dan Pekalongan.

\par Pos Indonesia telah beberapa kali mengalami perubahan status mulai dari Jawatan PTT (Post, Telegraph dan Telephone). Badan usaha yang dipimpin oleh seorang Kepala Jawatan ini operasinya tidak bersifat komersial dan fungsinya lebih diarahkan untuk mengadakan pelayanan publik. Perkembangan terus terjadi hingga statusnya menjadi Perusahaan Negara Pos dan Telekomunikasi (PN Postel). Mengamati perkembangan zaman dimana sektor pos dan telekomunikasi berkembang sangat pesat, maka pada tahun 1965 berganti menjadi Perusahaan Negara Pos dan Giro (PN Pos dan Giro), dan pada tahun 1978 berubah menjadi Perum Pos dan Giro yang sejak ini ditegaskan sebagai badan usaha tunggal dalam menyelenggarakan dinas pos dan giropos baik untuk hubungan dalam maupun luar negeri. Selama 17 tahun berstatus Perum, maka pada Juni 1995 berubah menjadi Perseroan Terbatas dengan nama PT. Pos Indonesia (Persero).

\par Dengan berjalannya waktu, Pos Indonesia kini telah mampu menunjukkan kreatifitasnya dalam pengembangan bidang perposan Indonesia dengan memanfaatkan insfrastruktur jejaring yang dimilikinya yang mencapai sekitar 24 ribu titik layanan yang menjangkau 100 persen kota/kabupaten, hampir 100 persen kecamatan dan 42 persen kelurahan/desa, dan 940 lokasi transmigrasi terpencil di Indonesia. Seiring dengan perkembangan informasi, komunikasi dan teknologi, jejaring Pos Indonesia sudah memiliki lebih dari 3.800 Kantor Pos \textit{online}, serta dilengkapi \textit{electronic mobile} pos di beberapa kota besar. Semua titik merupakan rantai yang terhubung satu sama lain secara solid & terintegrasi. Sistem kode pos diciptakan untuk mempermudah processing kiriman pos dimana tiap jengkal daerah di Indonesia mampu diidentifikasi dengan akurat.

\subsection{Visi dan Misi Perusahaan}
\subsubsection{Visi}
Sebagai pendukung utama manajemen dalam pengembangan karyawan \textit{(people development)} melalui penciptaan karyawan, tim, dan organisasi pembelajaran yang mampu mengelola berbagai pengetahuan strategi untuk meningkatkan efektivitas perusahaan.
\subsubsection{Misi}
\begin{enumerate}
    \item Menyusun dan menyelenggarakan desain program pengelolaan dan pengembangan karyawan \textit{(people management)}.
    \item Mengelola berbagai pengetahuan strategis yang harus dimiliki perusahaan \textit{(knowledge management).}
    \item Membentuk karyawan yang berkarakter dan mampu menjalankan budaya perusahaan \textit{(character and culture building).}
    \item Menyiapkan sarana dan prasarana penyelenggaran pembelajaran \textit{(learning environment).}
\end{enumerate}

\subsection{\textit{Job Description}}
Pada saat Internship di perusahaan, penulis tergabung dalam \textit{Corporate Restructuring}. Divisi \textit{Corporate Restucturing} adalah divisi yang dilakukan dalam rangka penyehatan Perusahaan melalui strategi untuk memperbaiki kondisi internal guna memaksimalkan kinerja dan meningkatkan nilai Perusahaan melalui efisiensi dan efektifitas dalam tiga jenis kegiatan restrukturisasi portofolio/aset, restrukturisasi modal atau keuangan, dan restrukturisasi manajemen/organisasi. Penulis diberikan tugas-tugas membantu staff untuk mencari data-data yang diperlukan dan membantu mempersiapkan kelengkapan dokumen aset, keuangan, dan legal atau persyaratan-persyaratan laiannya dalam rangka restrukturisasi korporat.

Ruang lingkup yang terdapat pada laporan ini yaitu penulis hanya melakukan pekerjaan pada \textit{website} PT. Pos Indonesia dalam menganalisis aplikasi layanan pengaduan. Pada penulisan ini hanya menlakukan pekerjaan pada aplikasi layanan pengaduan dan menentukan prioritas pengaduan yang akan ditindaklanjuti terlebih dahulu dengan menggunakan metode \textit{Weighted Product} dalam melakukan perhitungan untuk prioritas pengaduan. Dan metode \textit{Servqual} untuk mengetahui tingkat kepuasan pelanggan PT. Pos Indonesia.

\section{Referensi Data}
\subsection{Data Primer}
Data primer adalah data yang diambil dari hasil penelitian yang dilakukan oleh peneliti, data primer ini merupakan data yang penting karna data ini akan digunakan untuk acuan pembuatan sistem yang dibutuhkan. Dalam data primer, penulis menggunakan pengambilan data dengan kuesioner dan wawancara terhadap narasumber di dalam perusahaan.

\subsubsection{Perancangan Kuisioner}
Variabel penelitian adalah suatu atribut atau sifat atau nilai dari orang, obyek atau kegiatan yang mempunyai variasi tertentu yang ditetapkan oleh peneliti untuk dipelajari dan ditarik kesimpulannya. Operasionalisasi variabel diperlukan untuk menjabarkan variabel penelitian menjadi konsep, dimensi, indikator dan ukuran yang diarahkan untuk memperoleh nilai variabel lainnya. Disamping itu, tujuannya adalah untuk memudahkan pengertian dan menghindari perbedaan persepsi dalam penelitian ini.

Dari penelitian ini, maka dalam hal variabel yang akan diteliti adalah kualitas pelayanan menggunakan lima dimensi kualitas pelayanan yaitu \textit{Tangibles} (bukti fisik), \textit{Reliability} (keandalan), \textit{Responsiveness} (daya tanggap), \textit{Assuranc}e (jaminan), \textit{Empathy} (empati), dan Kepuasan.

\begin{table}[h!]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Perancangan Kuisioner}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{No}}} & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{\textbf{Pertanyaan}}}                                                                                                                                             & \multicolumn{5}{c|}{\textbf{Kata Kunci}}                                                                                                                                    \\ \cline{3-7} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                             & \multicolumn{1}{c|}{}                                                                                                                                                                                 & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{STS}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{TS}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{N}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{S}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{SS}} \\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textit{Tangiable (Bukti Fisik)}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   \\ \hline
1.                                                 & Lokasi Kantor Pos yang mudah dijangkau.                                                                                                                                                               &                                   &                                  &                                 &                                 &                                  \\ \hline
2.                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Penampilan petugas kurir yang rapi dan \\ professional.\end{tabular}                                                                                                       &                                   &                                  &                                 &                                 &                                  \\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textit{Reliabily (keandalan)}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     \\ \hline
3.                                                 & Pengiriman barang aman dan tepat waktu.                                                                                                                                                               &                                   &                                  &                                 &                                 &                                  \\ \hline
4.                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Karyawan Pos Indonesia menyampaikan \\ variasi estimasi waktu pengiriman dan \\ perbedaan tarif setiap jenis paket\\  (Paket kilat, paket kilat khusus, dll).\end{tabular} &                                   &                                  &                                 &                                 &                                  \\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textit{Responsiveness (daya tangkap)}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                             \\ \hline
5.                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Karyawan PT Pos mampu melayani \\ pelanggan dengan cepat\end{tabular}                                                                                                      &                                   &                                  &                                 &                                 &                                  \\ \hline
6.                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Kesigapan customer service PT Pos\\  dalam menangani keluhan pelanggan\end{tabular}                                                                                        &                                   &                                  &                                 &                                 &                                  \\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textit{Assurance (jaminan)}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                       \\ \hline
7.                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bertanggung jawab terhadap keterlambaan\\ pengiriman\end{tabular}                                                                                                          &                                   &                                  &                                 &                                 &                                  \\ \hline
8.                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pos Indonesia memberikan ganti rugi pada \\ setiap kerusakan barang/kehilangan barang \\ yang dikirim.\end{tabular}                                                        &                                   &                                  &                                 &                                 &                                  \\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textit{Empathy (empati)}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          \\ \hline
9.                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Karyawan dapat menciptakan komunikasi\\  yang baik kepada pelanggan\end{tabular}                                                                                           &                                   &                                  &                                 &                                 &                                  \\ \hline
10.                                                & Keramahan karyawan PT. Pos Indonesia                                                                                                                                                                  &                                   &                                  &                                 &                                 &                                  \\ \hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textit{Kepuasan}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                  \\ \hline
11.                                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Secara umum saya merasa puas menggunakan \\ website layanan Pengaduan\end{tabular}                                                                                         &                                   &                                  &                                 &                                 &                                  \\ \hline
12.                                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Keluhan/kritik/saran saya dapat ditanggapi\\  dengan baik.\end{tabular}                                                                                                    &                                   &                                  &                                 &                                 &                                  \\ \hline
13.                                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Saya akan mempertimbangkan untuk \\ melakukan transaksi berikutnya di kantor pos\end{tabular}                                                                              &                                   &                                  &                                 &                                 &                                  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Data Sekunder}
Data sekunder adalah data yang diperoleh secara tidak langsung dan pada umumnya berupa dokumen atau file yang telah tersusun dalam arsip baik yang dipublikasikan ataupun tidak dipublikasikan. Data sekunder yang peneliti lakukan diantaranya dengan melakukan studi pustaka dan pengambilan data dari perusahaan.
Pada data sekunder, peneliti menggunakan data-data referensi dari beberapa buku, jurnal, atau artikel mengenai penindakakan penanganan pengaduan dan kepuasan pelanggan dan juga penerapan metode \textit{Weighted Product} dan metode \textit{Servqual}, serta teori-teori yang terkait dengan materi penelitian. 
